%% main.tex
%% Copyright 2017 Tom van Rijn
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is Tom van Rijn.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt and
% their derived files.

% \documentclass[draft, oneside, nl, gloss, makeidx, highlightcode, csvsimple]{tvrmemoirclass}
% \documentclass[draft, twoside, marginoffset, nl, gloss, makeidx, highlightcode, csvsimple]{tvrmemoirclass}
% \documentclass[final, oneside, nl, gloss, makeidx, highlightcode, csvsimple]{tvrmemoirclass}
\documentclass[final, twoside, marginoffset, nl, gloss, makeidx, highlightcode, csvsimple]{tvrmemoirclass}
% \usepackage{cmap}

% \epigraphfontsize{\small\itshape}
% \setlength\epigraphwidth{8cm}
% \setlength\epigraphrule{0pt}

% \usepackage[leftmargin=3em]{quoting}


\input{commands.tex} % List of commands from
\usepackage{layouts}
\usepackage{lipsum}

\begin{comment}
	TODO:
	- Change title page
	- Put chapter in separate files
	- Make partial compiling possible again.
	- Use \addtodef{⟨macro⟩}{⟨prepend⟩}{⟨append⟩} to adapt list of figures and others.
	- Look at sidecaption environment
	- Add command for copyright page
	- Make Introduction, Summary, Abstract, Conclusion & Foreword automatic chapter names depending on language
	- Make DoubleSpacing a permanent option outside of the draft mode.
	- Make option for adapted pagestyle from StageRapport
	- Look at glossaries-extra page column title in other languages.
	- Find how to refer to company instead of author in beaglebone report.
	- Bericht aanpassen zodat vergelijking in twee kolommen
\end{comment}

\DTMsavedate{mydate}{2017-9-4}
\date{\DTMusedate{mydate}}

\title{Automatisatie van het regeneratieproces van \(\text{CuCl}_2\) in een etstank voor het maken van PCB's}
\author{van Rijn Tom}
\subject{Automatisatie van het regeneratieproces van CuCl2 in een etstank voor het maken van PCB's}
\reason{Eindwerk voorgesteld voor het behalen van de graad van Bachelor of Science in de Industriële wetenschappen}
\advisor{Begeleider: ing. Y. Verbelen}
\promotor{Promotor: Prof. Ir. A. Touhafi}
\department{} % Mag niet vermeld worden
% \department{Elektronica-ICT}
\faculty{Ingenieurswetenschappen}
% \date{Academiejaar 2016-2017}
\keywords{VUB, Automatisatie, Regeneratie, Verbelen, van Rijn, Vrije Universiteit Brussel, CuCl2, PCB, Bachelorproef}

\makeatletter
\if@twoside
\hypersetup{
	pdfpagemode = UseOutlines,
	pdfauthor = {\@author},
	pdftitle = {\@title},
	pdfsubject = {\@subject},
	pdfkeywords = {\@keywords},
	colorlinks = false
	}
\else
\hypersetup{
	pdfpagemode = UseOutlines,
	pdfauthor = {\@author},
	pdftitle = {\@title},
	pdfsubject = {\@subject},
	pdfkeywords = {\@keywords},
	colorlinks=true, % Comment out of make false for printed version.
	linkcolor = Maroon,
	anchorcolor = black,
	citecolor = Green,
	filecolor = DarkCyan,
	menucolor = Crimson,
	runcolor = DodgerBlue,
	urlcolor = RoyalBlue % MediumVioletRed
	% allcolors=blue
	}
\fi
\makeatother


%----------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\chapterstyle{bianchi}
\frontmatter
%----------------------------------------------------------------------------
%Half-Title page
%----------------------------------------------------------------------------
\makehalftitlepage
\cleardoublepage


%----------------------------------------------------------------------------
%Title page
%----------------------------------------------------------------------------
\maketitlepage
\clearpage
\todo{Change Title page}


%----------------------------------------------------------------------------
%Copyright
%----------------------------------------------------------------------------
% \cleardoublepage
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\textcopyright\ 2017\\
Tom van Rijn\\
\vspace*{5mm}
% All Rights Reserved / GNU General Public License / Other \todo[inline]{Choose correct licence type}
GNU General Public License
\vspace*{3cm}
\end{center}
\thispagestyle{empty}


%----------------------------------------------------------------------------
%Notes
%----------------------------------------------------------------------------
\mylistoftodos


%----------------------------------------------------------------------------
%Typography/Technical Information
%----------------------------------------------------------------------------
\cleardoublepage
% \vspace*{\fill}
\null\vfil
\begin{adjustwidth}{1in}{1in}
\begin{center}
{\Large\textsf{Colophon}}
\end{center}
\begin{center}
This document was typeset using the \LaTeX\ - more specifically \LaTeXe\ - typesetting system created by Leslie Lamport and a heavily modified document class - written by me and available at \href{https://my-github-repository.com}{this} GitHub repository \todo{Add repository when made public on GitHub} based on the \Mname\ class and a slightly adapted \href{https://gitlab.com/rubdos/texlive-vub.git}{version} of the Vrije Universiteit Brussel title page made by Ruben De Smet.
The title page text is set with \TeX\ Gyre Adventor.
The body text is set 12pt on a 33pc measure with Palatino designed by Hermann Zapf, which includes italics and bold.
It was written on a MacBook Pro Retina running macOS Sierra Version 10.13. The text editor used for writing the thesis is Sublime Text 3 with the LaTeXing package.
% \vspace*{3cm}
\end{center}

\end{adjustwidth}\thispagestyle{empty}

\vfil


\OnehalfSpacing
%----------------------------------------------------------------------------
%Abstract
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Abstract}
	% \addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
	\label{sec:abstr}
	In dit rapport wordt besproken hoe men te werk is gegaan voor het automatiseren van een etstank voor het etsen van PCB's.
	\par
	Er zal overlopen worden wat het chemisch proces is achter de regeneratie, hoe de etstank tot stand is gekomen, wat er gemeten dient te worden en hoe dit zal gebeuren.
	\par
	Vervolgens zal er besproken worden wat de uitdagingen waren en hoe deze zijn aangepakt.
	\par
	Tenslotte zullen een aantal opmerkingen gegeven worden.


%----------------------------------------------------------------------------
%Voorwoord
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Voorwoord}
	% \addcontentsline{toc}{chapter}{Voorwoord}
	\label{sec:vw}
	Ik wil stilstaan bij de mensen die mij afgelopen academiejaar hebben geholpen en gesteund voor het realiseren van mijn bachelorproef.
	\par
	Graag wil ik mijn begeleider ing. Verbelen Yannick bedanken voor het in goede banen leiden van mijn Bachelorproef. Bij problemen en voor raad kon ik steeds bij u terecht.
	\par
	Ook ing. Segers Laurent wil ik graag bedanken voor zijn hulp en goede raad.
	\par
	Dr. ir. Touhafi Abdellah wil ik graag bedanken voor de steun.
	\par
	Mijnheer Frooninckx Maxime wil ik bedanken voor het verwerken van de bestellingen.
	\par
	Verder wil ik mijn ouders en de rest van mijn familie alsook mijn vrienden bedanken voor de steun en raad die ze mij hebben gegeven.


%----------------------------------------------------------------------------
%Samenvatting
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Samenvatting}


%----------------------------------------------------------------------------
%Summary
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Summary}



%----------------------------------------------------------------------------
%Résumé
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Résumé}


%----------------------------------------------------------------------------
% Bericht
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Bericht}
	Scripts, Datasheets, CAD tekeningen en de PCB's kunnen terug gevonden worden in \href{https://github.com/tttommmvr/bachelor-thesis}{deze} Github repository.

	\vspace*{2cm}
	Ik wens te vermelden dat dit document uitsluitend bedoeld is voor digitaal gebruik. Een te printen versie is ook beschikbaar
	% Ik wens te vermelden dat dit document uitsluitend bedoeld is voor geprint gebruik. Een versie voor digitaal gebruik is ook beschikbaar

	via de hierboven vermeldde repository.
	De verschillen liggen voornamelijk in de opmaak. Zo bevat de geprinte versie lege pagina's met het doel op dubbelzijdig printen. Verder zijn de links gekleurd in de digitale versie maar zwart in de te printen versie. Vervolgens zijn de marges aan de rugkant groter bij de geprinte versie om te compenseren voor het verlies bij het inbinden. De koptekst is opgemaakt uit twee delen: het hoofdstuk en de sectie. In de digitale versie worden deze weergegeven aan de linker- en rechterkant respectievelijk. In de te printen versie staat het hoofdstuk in de koptekst van de even pagina's en de sectie op de oneven pagina's. Een bijkomend verschil zijn voetnoten voor hyperlinks. Aangezien sommige hyperlinks kunnen schuilen achter woorden worden deze naar voor gebracht in de vorm van een voetnoot.


%----------------------------------------------------------------------------
%Table Of Contents
%----------------------------------------------------------------------------
% \mytoc
\doubletoc


%----------------------------------------------------------------------------
% Inleiding
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Inleiding}
	\section*{Probleemstelling}
	\addcontentsline{toc}{section}{Probleemstelling}
	\refstepcounter{section}
		Tot en met academiejaar 2014 - 2015 werd er geëtst met ijzer(III)chloride (FeCl\subsc{3}). Dit leidde tot een goed eindresultaat, maar naarmate het etsmiddel verouderde vertraagde het proces aanzienlijk. Ook moest men steeds de PCB uit de oplossing halen om na te kijken of het klaar was omdat het etsmiddel donkerbruin is. Bij dit proces werd er vaak etsmiddel gemorst, wat bruine vlekken gaf op de betrokken oppervlakken. Deze vlekken waren niet eenvoudig te verwijderen. Tenslotte moest het etsmiddel regelmatig vervangen worden omdat het niet geregenereerd kan worden.

		\par Op het einde van het academiejaar 2014 - 2015 is men overgestapt naar het etsmiddel koper(II)chloride (\cu). Het voornaamste voordeel van dit etsmiddel is dat het regenereerbaar is. Dit brengt uiteraard met zich mee dat deze etstank meer aandacht vereist dan een etstank met FeCl\subsc{3}.
	\section*{Oplossingen}
	\addcontentsline{toc}{section}{Oplossingen}
	\refstepcounter{section}
		Deze bachelorproef is bedoeld om het bijkomende werk van het nieuwe etsmiddel zo veel mogelijk te reduceren.
		\par Om het etsmiddel te kunnen regenereren moeten een aantal parameters opgemeten worden. Deze zijn de dichtheid, de zuurtegraad en het niveau van de vloeistof.
		\par De data van de sensoren wordt verwerkt door een \emph{Raspberry Pi 3 B} die de invoer van water en zoutzuur en de uitvoer van etsmiddel regelt. De \emph{Raspberry Pi} is bereikbaar via \emph{SSH}. Het systeem is autonoom en heeft bijgevolg geen scherm of interactie nodig met de gebruiker.
		\par Tenslotte moet ook een etstank gebouwd worden uit een zuurbestendig, doorzichtig materiaal zodat de vooruitgang van het etsproces visueel gevolgd kan worden.


%----------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------
\mainmatter
\part{Tests}

\chapter{Layouts}

\begin{figure}
\centering
\drawpage
\caption{\ltx\ page layout parameters for a recto page} \label{fig:anoddpage}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\oddpagelayoutfalse
\drawstock
\caption{The \textsf{memoir} class page layout parameters for a verso page} \label{fig:evenstock}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
%%%\drawmarginparsfalse
\drawstock
\caption{The \textsf{memoir} class page layout parameters for a recto page} \label{fig:oddstock}
\end{figure}

\begin{figure}
\setlayoutscale{0.49}
\currentstock
\oddpagelayouttrue
\twocolumnlayoutfalse
\drawmarginparstrue
\drawparametersfalse
\drawstock
\caption{The recto page layout for this manual}\label{fig:thispagelay}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\drawparameterstrue
\drawlist
\caption{The layout parameters for general lists}\label{fig:listlay}
\end{figure}

\begin{figure}
\setlayoutscale{0.8}
\drawtoc
\caption{Layout of a \prtoc{} (\prlof, \prlot) entry} \label{fig:ltoc}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\drawparameterstrue
\drawfloatpage
\caption{Float and text page parameters}\label{fig:fpp}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\drawparameterstrue
\setlayoutscale{0.9}
\drawfloat
\caption{Float parameters}\label{fig:flp}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\drawparameterstrue
\setlayoutscale{0.4}
\drawfootnote
\caption{Footnote layout parameters}\label{fig:fn}
\end{figure}

\printinunitsof{mm}{\pagevalues}
\verb|\marginparwidth|: \printinunitsof{mm}\prntlen{\marginparwidth}
\begin{figure}
	\pagediagram
\end{figure}
% \layout

% \begin{figure}[htbp]
%   \centering
%   \ifpdf%
%   \subbottom[\cs{trimXmarks}
%   (default)]{\includegraphics[page=1,scale=0.5]{trims-example}}
%   \qquad\qquad
%   \subbottom[\cs{trimLmarks}]{\includegraphics[page=2,scale=0.5]{trims-example}}
%   \\%
%   \subbottom[\cs{trimFrame}]{\includegraphics[page=3,scale=0.5]{trims-example}}
%   \qquad\qquad
%   \subbottom[\cs{quarkmarks}]{\includegraphics[page=4,scale=0.5]{trims-example}}
%   \else%
%   \texttt{examples only inserted in pdf-mode, now we can write and
%     work in DVI-mode, /daleif}
%   \fi%
%   \caption{The four trimmark types}
%   \label{fig:trimmarks}
% \end{figure}

% \begin{figure}
% \captiontitlefont{\small\sffamily}
% \captionstyle{\centerlastline}
% \setstocksize{11in}{8.5in}
% \settrimmedsize{23cm}{13.3cm}{*}
% \settypeblocksize{41\onelineskip}{21pc}{*}
% \setlength{\trimtop}{0pt}
% \setlength{\trimedge}{\stockwidth}
% \addtolength{\trimedge}{-\paperwidth}
% \setlrmargins{*}{3.1cm}{*}
% \setulmargins{4.5\onelineskip}{*}{*}
% \setheadfoot{\onelineskip}{3\onelineskip}
% \setheaderspaces{\onelineskip}{*}{*}
% \setmarginnotes{17pt}{51pt}{\onelineskip}
% \checkandfixthelayout
% \currentstock
% \oddpagelayouttrue
% \twocolumnlayoutfalse
% \drawmarginparstrue
% \drawparametersfalse
% \drawstock
% \legend{An illustration of Bringhurst's page layout style when printed
% on US letter paper stock. Also shown are the values used for the
% page layout parameters for this design.} \label{fig:bplayout}
% \end{figure}

\chapter{Math environment test}
	\[\arg\min\limits_{M}[f(P,K,\phi, \tau(M), \delta(M), \eta(M))]\]%cost function (returning the global execution time of the algorithm)
	\[t_{k,a} = \alpha_a \cdot \gamma_{k,a} \cdot x + \beta_{k,a}\]
	\lipsum[1]
	\[
	\mathbf{B}(P) = \frac{\mu_0}{4\pi}
	\int\frac{\mathbf{I}\times\hat{r}'}{r'^2}dl = \frac{\mu_0}{4\pi}\,I\!
	\int\frac{d\boldsymbol{l}\times\hat{r}'}{r'^2}
	\]


%----------------------------------------------------------------------------
% Organigram
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Organigram}
	{\renewcommand{\baselinestretch}{0.9}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[auto]

	% Draw forces
	\node [force] (ceo) {Tom van Rijn\smem{Gedelegeerd Bestuurder}};
	\node [blank, below of=ceo] (inv) {};
	\node [force, below=0.5cm of inv] (cv) {Arthur Van Melckebeke\smem{Commercieel Verantwoordelijke}};
	\node [force, left=0.5cm of cv] (av) {Abraham Xenidis\smem{Administratief Verantwoordelijke}};
	\node [force, right=0.5cm of cv] (fv) {Sammie Wauters\smem{Financieel Verantwoordelijke}};

	% Draw the links between forces
	\path [line] (inv) -- (ceo);
	\path [line] (cv) -- (ceo);
	\path [line] (fv) |- (inv);
	\path [line] (av) |- (inv);

	\end{tikzpicture}}


%----------------------------------------------------------------------------
% Piechart
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Piechart}
	\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
	\path[
	    % style options
	    dc dtag/.append style={},
	    dc legend/.append style={text width=4cm, align=right},
	    % diagram options
	    /DiagCirc/.cd,
	    value list={6/Gratis,2/\euro \hfill 0.80,1/\euro \hfill 2.50,11/\euro \hfill 4.00,2/\euro \hfill 5.00,8/\euro \hfill 10.00,3/\euro \hfill 20.00,10/Niet geïnteresseerd},
	    angle max=360,    % semi-circular
	    legend= \N\ ,     % custom legend
	    factor=1.2,
	    tags=\P,          % custom sector nodes
	    diagram] ;
	\end{tikzpicture}
	\caption[Cirkeldiagram van de enquêteresultaten]{Gewogen procentuele verdeling van de bedragen die men bereid is te betalen voor het gebruik van de \fresh.\label{fig:pie}}
	\end{figure}


%----------------------------------------------------------------------------
% Gant + werkpakketten
%----------------------------------------------------------------------------
\part{Werkpakketten en Ganttgrafiek}
\chapter{Werkpakketten}
\todo[inline]{Betere titel voor part vinden}
\gls{ohm}


%----------------------------------------------------------------------------
% Gannt-diagram
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Gantt-diagram}




%----------------------------------------------------------------------------
% Literatuurstudie en voorgaand onderzoek
%----------------------------------------------------------------------------
\part{Literatuurstudie en voorgaand onderzoek}

\chapter{Literatuurstudie}
\epigraphfontsize{\small\itshape}
\epigraph{``Begin at the beginning," the King said gravely, ``and go on till you
come to the end: then stop."}{--- \textup{Lewis Carroll}, Alice in Wonderland}
% \chapterprecishere{``Begin at the beginning,¨ the King said gravely, ``and
% go on till you come to the end: then stop."\par\raggedleft--- \textup{Lewis
% Carroll}, Alice in Wonderland}

	\section{Vergelijking van veel voorkomende koper etstechnieken}
		Voor onze toepassing zijn een aantal eigenschappen voor het etsen zeer belangrijk:
		\begin{itemize}
			\item De kost moet zo laag mogelijk zijn.
			\item Het etsproces moet redelijk eenvoudig verlopen voor de gebruiker.
			\item Men moet banen kunnen etsen die minimum 10 mil (\(= 0.46\si{\milli\metre}\)) breed zijn.
			\item Er mag zo weinig mogelijk undercut optreden.
			\item De tijdsduur van het proces moet redelijk blijven.
			\item Het proces moet haalbaar zijn voor een kleinschalige operatie.
		\end{itemize}
		Tot en met academiejaar 2014 - 2015 werd er geëtst met ijzer(III)chloride (FeCl\subsc{3}). Dit leidde tot een goed eindresultaat, maar naarmate het etsmiddel verouderde vertraagde het proces aanzienlijk. Ook moest men steeds de PCB uit de oplossing halen om na te kijken of het klaar was omdat het etsmiddel donkerbruin is. Bij dit proces werd er vaak etsmiddel gemorst, wat bruine vlekken gaf op de betrokken oppervlakken. Deze vlekken waren niet eenvoudig te verwijderen. Een groot voordeel van ijzer(III)chloride is de geringe toxiciteit ervan. Tenslotte moet het etsmiddel regelmatig ververst worden omdat het niet geregenereerd kan worden.
		\par Koper(II)chloride heeft meerdere voordelen ten opzichte van ijzer(III)chloride. Zo kan het eenvoudig geregenereerd worden met veelvoorkomende, goedkope chemische stoffen, waardoor men het etsmiddel in theorie nooit meer moet vervangen. Dit zorgt zowel voor een verminderd onderhoud als voor een lagere kost - op termijn - in etsmiddel. Dankzij de groene kleur van het etsmiddel zou het mogelijk moeten zijn om na te gaan of de PCB al volledig geëtst is zonder het bordje uit de tank te moeten halen. Hiervoor zou de tank uiteraard transparante wanden moeten hebben.
		\par Alkalische etsmiddelen worden omwille van hun hoge kost en toxiciteit enkel gebruikt voor grootschalige toepassingen.
		\par Een vergelijking van de belangrijkste eigenschappen van de vermelde etsvloeistoffen is gegeven in tabel \ref{tab:vgl_ets}.
		\begin{center}
			\begin{table} % 'X' in tabuylar permits to fill to linewidth
				\begin{tabularx}{\linewidth}{>{\bfseries}p{3.8cm}lXlp{1.6cm}}\toprule Etsmiddel & Corrosiviteit & Neutralisatie- en beschikkingsproblemen & Toxiciteit & Totale Kost\\\midrule
				\csvreader[vgl_ets_tabular]{tables/vgl_ets.csv}{}
				{\csvcoli & \csvcolii & \csvcoliii & \csvcoliv & \csvcolv}
				\end{tabularx}
				\caption[Vergelijkende tabel van de meestvoorkomende etsmiddelen]{Vergelijkende tabel van de belangrijkste eigenschappen van de meestvoorkomende etsmiddelen\cite{rdchem}.}
				\label{tab:vgl_ets}
			\end{table}
		\end{center}


	\section{Vergelijking van sensoren}
		\subsection{Glas-elektrode pH-probes}
			\subsubsection{Atlas Scientific}\label{sec:as}
				De pH-sensor van Atlas Scientific, te zien in \fig{fig:atlas}, wordt geleverd in een kit met bufferoplossingen, een BNC-connector PCB zodat men de probe kan aansluiten op de meegeleverde ADC die ervoor zorgt dat de zuurtegraad eenvoudig en precies - tot op $\pm$ 0.002pH - kan worden ingelezen op bijvoorbeeld een \arduino of een \emph{Raspberry Pi}. Ook is er voorbeeldcode beschikbaar voor het inlezen van de zuurtegraad. De lezing is 95\% accuraat na 1 seconde. Deze sensor mag voor onbeperkte duur in water of een zoutoplossing ondergedompeld worden tot aan de BNC-connector. Het kan geen negatieve zuurtegraad inlezen, wat een probleem is van glaselektrodes in het algemeen. Deze sensor is gemakkelijk te verkrijgen op SparkFun\cite{phatlasscientific} voor \$129.95.
				\begin{figure}
					\includegraphics{phspark.jpg}
					\caption[pH-probe van het merk Atlas Scientific]{pH-probe van het merk Atlas Scientific met PCB en calibratieoplossingen}
					\label{fig:atlas}
				\end{figure}
				De pH-probe dient jaarlijks of om de twee jaar vervangen te worden omdat het continu wordt blootgesteld aan een sterk zuur. Men kan hiervoor een goedkope probe kopen zonder kit, zie \ref{sec:veroudering}.
			\subsubsection{Vernier}
				De sensor van Vernier\cite{vernier}, afgebeeld in \fig{fig:vernier} heeft gelijkaardige meeteigenschappen als bovenstaande sensor. Voor deze sensor is echter een extra component\cite{vernier} nodig, zodat de gegevens ingelezen kunnen worden op de computer. De kosten bedragen 101\$ voor de sensor, \$78 voor de interface met de computer en \$399 voor de software\cite{vernier}.
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=9cm]{phvernier.jpg}
					\caption{pH-probe van het merk Vernier}
					\label{fig:vernier}
				\end{figure}
			\subsubsection{Andere}
				Verder zijn er nog heel wat pH-sensoren, zoals de sensoren van Mettler Toledo\cite{mettler}, Emerson Process Management\cite{epm}, ASTI\cite{asti} en Knick\cite{knick}. Hierna een kleine opsomming van de problemen die deze sensoren bieden:
				\begin{itemize}
					\item De prijs is niet gekend.
					\item Ze hebben allen een speciale connector. Dit zorgt voor problemen omdat de spanning die de sensoren geven laag zijn waardoor een klein verschil in weerstand - zoals het solderen van een andere connector op de sensor - de meting kan vervalsen.
					\item Er wordt niet altijd veel informatie over de sensor gegeven.
					\item Omwille van de speciale connectoren zijn voor deze sensoren aparte interfaces nodig. Deze zorgen ervoor dat het doorgeven van de waarde aan de PID-regelaar moeilijk wordt.
				\end{itemize}
		\subsection{Dichtheidssensoren}
			Dichtheidssensoren zijn zeer moeilijk te vinden, zeker aan een aanvaardbare prijs.
			\par Een lijst van de beschikbare opties:
			\begin{itemize}
				\item Op de website alibaba.com is een sensor\cite{alibaba} te vinden maar deze lijkt zeer groot te zijn en gebruikt het HART-protocol.
				\item De sensor die OPW aanbiedt\cite{opw} is bedoeld voor industriële toepassingen en wordt met een kabel tussen 150m en 300m lang geleverd.
				\item The Beer Bug\cite{beerbug} biedt een temperatuur-, densiteit- en alcohol-sensor in een pakket aan. Dit product communiceert met een app voor Smartphones.
				\item Wat wel te vinden is op het internet zijn zeer korte handleidingen voor het bouwen van een hydrometer met behulp van een Hall-effect sensor. Met deze techniek zou een magneet aan een drijvend onderdeel bevestigd worden. Aan de hand van een glazen tube wordt het vloeistofniveau altijd op dezelfde hoogte gehouden zodat de densiteit gemeten kan worden door de hoogte van de magneet te registreren.
				\item Aan de hand van piëzo-elektrische elementen kan de dichtheid ook gemeten worden. Het verkregen signaal moet echter nog geanalyseerd worden. Dit was te complex. Een samenvatting van een studie over dit onderwerp wordt gegeven in hoofdstuk \ref{c:piezzo}.
			\end{itemize}


\chapter[Samenvattende studie dichtheidsmeting]{Samenvattende studie omtrent een methode om de dichtheid te meten 	gebruik makende van piëzo-elektrische elementen}\label{c:piezzo}
	\input{sections/piezzo/abstract.tex}
	\input{sections/piezzo/Meetopstelling.tex}
	\input{sections/piezzo/Methode.tex}
	\input{sections/piezzo/Uitwerking.tex}
	\input{sections/piezzo/Voorwaarden_Beperkingen.tex}
	\input{sections/piezzo/Besluit.tex}


\cleardoublepage %neccessary?
\part{Rapport}


%----------------------------------------------------------------------------
% Methode
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Methode}
	\section{De chemische processen}
		Het etsmiddel is een lichtgroene, waterige oplossing van koper(II)chloride (\cu). Koper van de PCB wordt weggeëtst door volgende reactie:
		\begin{equation}
			CuCl_2 + Cu \longrightarrow Cu_2Cl_2 ~(CuCl)
			\label{eq:cu2cl2}
		\end{equation}
		Door de reactie gegeven in \ref{eq:cu2cl2} zal de oplossing donkerder worden. Aangezien koperchloride niet oplosbaar is zal het bezinken.
		Om het etsmiddel te regenereren (en bezinksel tegen te gaan) zal reactie \ref{eq:cucl} moeten plaatsvinden.
		\begin{equation}
			2 Cu_2Cl_2 + 4 HCl + O_2 \longrightarrow 4 CuCl_2 + 2 H_2O
			\label{eq:cucl}
		\end{equation}
		Hiervoor zal men lucht door de oplossing moeten blazen. Dit gebeurd door middel van een bubbelbuis verbonden aan een aquariumpomp zodat de lucht een zo groot mogelijk contactoppervlak zou hebben met de oplossing en zodat de lucht zich verspreidt over heel de oplossing. Omdat de tank door de lucht die gepompt wordt in de oplossing niet luchtdicht gemaakt mag worden zal zoutzuur (HCl) moeten toegevoegd worden.

	\section{Data-acquisitie}
		\subsection{De zuurtegraad}
			Om de zuurtegraad van het etsmiddel te meten wordt gebruik gemaakt van een glas-elektrode pH-probe. Zo een probe is de enige betaalbare optie die tijdens dit academiejaar op de markt was.
			\par Een nadeel van zulke probes is dat ze geen negatieve \emph{pH} kunnen lezen. Aan de hand van de ideale concentratie van het etsmiddel\cite{xertech}, kan men de zuurtegraad berekenen op onderstaande manier.
			\par De benodigde hoeveelheden zijn als volgt:
			\begin{itemize}
				\item \(100\si{\gram}~HCl (37.5\%)\)
				\item \(200\si{\gram}~CuCl_2\)
				\item Water toevoegen tot aan \(1\si{\litre}\)
			\end{itemize}
			Berekening van de zuurtegraad:
			\begin{align}
				1\si{\litre}~\text{oplossing} &\approx 1.3\si{\kilo\gram}\\
				\frac{37.5\%~HCl}{13~(=\frac{1300\si{\gram}}{100\si{\gram}})} &= 2.88\%\\
				1\si{\mole}~HCl &= 36.4609\si{\gram} &\Longrightarrow 1\text{M}~HCl & = 36.4609\si{\gram\per\litre}\\
				2.88\%~HCl &= 28.8\si{\gram}\\
				\frac{28.8\si{\gram}~HCl}{36.4609\si{\gram\per\litre}} &= 0.79\text{M} &\text{[H\supsc{+}]}= \text{M}\\
				\text{pH} &= -log\text{[H\supsc{+}]} &= -log(0.79\text{M}) & = 0.10
			\end{align}
			Deze zuurtegraad zit aan de onderste limiet van het meetbereik van de probe. Dit heeft tot gevolg dat men de regeling van de zuurtegraad zal uitvoeren aan de hand van een maximum zuurtegraad in plaats van te streven naar een constante zuurtegraad van 0.10.
		\subsection{Het niveau}\label{subsec:niv}
			Het niveau kan op veel verschillende manieren gemeten worden. Zo kan men een infrarode of ultrasone afstandssensor (zie figuur \ref{fig:ultrasone}) gebruiken. Ook kan men een mechanische drijver (zie figuur \ref{fig:mech}) gebruiken die verbonden is aan een arm waarvan men de hoek bepaalt.
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=12cm]{ultrasonic_level.jpg}
					\caption[Afbeelding van het principe van een ultrasone niveaumeter]{Afbeelding van het principe van een ultrasone niveaumeter (Bron: \url{http://tinyurl.com/zk828e5}}
					\label{fig:ultrasone}
				\end{figure}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=12cm]{mech_float.png}
					\caption[Mechanische drijver voor niveaumetingen]{Mechanische drijver voor niveaumetingen (Bron: \url{http://tinyurl.com/hg486ae})}
					\label{fig:mech}
				\end{figure}
			Bovenstaande methodes zijn echter niet geschikt voor een zure oplossing omwille van de mogelijke corrosie en/of het oplossen van het meettoestel. Ook de contactloze methodes zijn niet geschikt omwille van de zure dampen.
			\par De oplossing die hiervoor werd gevonden is een strook (\emph{eTape}) bestaande uit twee weerstanden van \emph{Milone Technologies}\cite{level}. Een van de weerstanden is een referentieweerstand die kan gebruikt worden voor temperatuurcompensatie in een \emph{wheatstone bridge}-configuratie. De andere weerstand verlaagt in waarde naarmate het vloeistofniveau stijgt. Deze \emph{eTape} bestaat ook in een ``chemische'' variant, waarbij de strook bedekt is met teflonfolie. Dit materiaal is zuurbestendig waardoor deze sensor geschikt is voor de etstank. De strook hoort zich in een buis te bevinden om zo verticaal mogelijk te blijven waarbij de strook enkel bevestigd mag worden aan het bovenste gedeelte waar het niveau niet gemeten wordt. Uiteraard moet de perslucht uitgezet worden om een niveaumeting te kunnen uitvoeren voor het bekomen van de dichtheid. De metingen die bekomen worden wanneer de perslucht aan staat dienen om na te gaan of het niveau niet teveel daalt omwille van de verdamping van het zoutzuur en het water, of stijgt bij het toevoegen van water en zoutzuur.
			\par Om deze sensor uit te lezen worden de weerstanden in een \emph{wheatstone bridge} geplaatst met twee extra weerstanden zoals afgebeeld in figuur \ref{fig:wheatstone}. De uitgang van de \emph{wheatstone bridge} wordt verbonden met een ADC. Hiervoor heb ik de \emph{HX711}\cite{hx711} gekozen. Dit is een 24-bit ADC \(\Sigma\Delta\) met seriële uitgang. Deze ADC is speciaal ontworpen voor \emph{load cells} maar kan uiteraard eender welk signaal versterken, zolang het voldoet aan de criteria. Ik heb deze ADC gekozen omwille van zijn zeer lage kostprijs en omdat ik deze ook gebruik voor het meten van het massa (zie \ref{sec:massa}).
			\par De precisie van de meting van het niveau is niet relevant omdat deze ruim voldoet aan zelfs de strengste vereisten.
			\begin{figure}
					\includegraphics[width=8cm]{wheatstonetempcomp.pdf}
					\caption{Wheatstonebridge met temperatuurcompensatie}
					\label{fig:wheatstone}
				\end{figure}
		\subsection{De dichtheid}
			Het meten van de dichtheid op een manier die kan gelezen worden door een \emph{Raspberry Pi} was geen gemakkelijke opgave. Een simpele manier om de dichtheid te meten is het gebruik van een hydrometer (zie figuur \ref{fig:hydro}), maar deze digitaliseren is niet eenvoudig.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=7cm]{hydrometer.png}
				\caption[Afbeelding van een hydrometer]{Afbeelding van een hydrometer (Bron: \url{http://tinyurl.com/z7x8pqn})}
				\label{fig:hydro}
			\end{figure}
			\par Er bestaat een methode voor het meten van de dichtheid die gebruik maakt van piëzo-elektrische elementen (zie hoofdstuk \ref{c:piezzo}) maar deze is wiskundig te ingewikkeld en de vereiste rekenkracht zit hoogstwaarschijnlijk ver boven het kunnen van een \emph{Raspberry Pi}.
			\par Uiteindelijk heb ik besloten de dichtheid te meten door de massa en het volume - aan de hand van het niveau - te meten.
			\subsubsection{Het niveau}
				De meting van het niveau werd reeds in sectie \ref{subsec:niv} besproken.
			\subsubsection{De massa}\label{sec:massa}
				De massa kan gemeten worden aan de hand van een \emph{load cell}. Hiervoor wordt een \emph{load cell} gebruikt met een precisie van categorie C3 ($\pm 0.02\%$ van het maximale gewicht) en een maximaal meetbare massa van 30kg. De precisie komt in dit geval neer op $\pm6$ gram. De \emph{load cell} wordt verbonden in een \emph{Wheatstone-bridge} configuratie (zie figuur \ref{fig:wheatstone}). Het signaal dat wordt bekomen is in de orde van enkele millivolts. Dit signaal dient bijgevolg versterkt te worden zodat het ingelezen kan worden door de \emph{Raspberry Pi}. Hiervoor werd opnieuw gebruik gemaakt van de \emph{HX711}\cite{hx711}.

	\section{In- en uitvoer}
		\subsection{De pompen}
			Zowel de beluchting van de tank als het in- en uitpompen van vloeistoffen (met uitzondering van water) gebeuren door middel van een aquariumpomp\cite{aquaoxy}. De luchttoevoer wordt opgesplitst in drie, een uitgang voor de beluchting en een uitgang per pomp.
			\par De pompen berusten op een simpel principe: er wordt lucht onderaan een buis - dat zich in de vloeistof bevindt - geblazen waardoor de vloeistof naar boven geduwd wordt. Een schema van de pomp wordt weergegeven in figuur \ref{fig:geyser}. In de figuur wordt ook duidelijk gemaakt dat vaste stoffen met de pomp ook uit de tank kunnen gepompt worden.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=0.6\linewidth]{geyserpump.png}
				\caption[Airlift pump schematic]{An airlift pump, powered by compressed air, raises fluid by entraining gas to reduce its density. 1. Air supply. 2. Liquid supply. 3. Air inlet port. 4. Air supply line. 5. Air port. 6. Air outlet. 7. Fluid intake. 8. Riser tube. 9. Air liquid mixture. 10. Pump outlet. L: Liquid, usually wastewater. LL: Liquid level. V: Vessel G: Gravel or solids. Afbeelding overgenomen uit \cite{airlift}, beschrijving overgenomen van \url{http://bit.ly/2ewkBJT}.}
				\label{fig:geyser}
			\end{figure}
			Op deze manier moeten enkel de buis voor de afvoer van de vloeistof en de slang voor de toevoer van lucht zuurbestendig zijn. De slang voor de luchttoevoer dient of van een terugslagklep voorzien te worden of moet een hoger punt hebben dan de uitgang van de aquariumpomp. Dit is om te vermijden dat bij het afsluiten van de lucht de vloeistof tot aan de pomp kan geraken. Er werd voor de tweede optie gekozen aangezien zuurbestendige terugslagkleppen of te groot of te duur waren.
			\par De beluchting van de tank gebeurd door middel van een PVC buis waar om de centimeter een gat van 1mm diameter in geboord werd. Deze buis kan gemakkelijk verwijderd worden indien nodig.

		\subsection{De Solenoïdes}
			Voor de invoer van water en perslucht worden magneetkleppen gebruikt. Deze kleppen werken op 12V DC. De magneetklep voor het water is normaal gesloten, de magneetklep voor de beluchting is normaal open en de magneetkleppen voor de pompen zijn normaal gesloten.
			\par Er werd ook gekeken naar de mogelijkheid van het gebruik van zuurbestendige solenoïdes, waarbij de onderdelen die in contact komen met de vloeistof uit PVC en rubber vervaardigd waren, maar de kostprijs hiervan lag te hoog.
		\subsection{Verbindingen}
			\subsubsection{De etstank}
				De verbindingen voor de in- en uitgangen van de etstank zijn zo veel mogelijk voorzien van een schroefdraad zodat de sensoren en pompen stevig kunnen bevestigd worden maar ook eenvoudig los te maken zijn. De enige uitzondering hierop is de \emph{eTape}. Deze werd voorzien van een kap dat stevig op een PVC-buis geduwd kan worden die gelijmd is aan een uitneembaar onderdeel dat alle sensoren draagt alsook de invoer van zoutzuur en uitvoer van koper(II)chloride.
			\subsubsection{De elektronica doos}\label{sec:elecdoos}
				Alle draden en slangen van de elektronica doos gaan door kabelwartels. Zo kunnen de zure dampen buitengehouden worden en is het eventueel vervangen van een draad of slang eenvoudig.

	\section{De tank}
		De tank is opgebouwd uit vijf millimeter dikke transparante PVC. De dikte werd zodanig gekozen dat er voldoende contact zou moeten zijn om de platen te kunnen lijmen en zo dun mogelijk om de prijs te drukken en de transparantie te maximaliseren. De transparantie is belangrijk om de vooruitgang van de PCB die geëtst wordt visueel te kunnen controleren.
		\subsection{Keuze materiaal}
			PVC heeft uitstekende zuurbestendige eigenschappen en is makkelijk te verlijmen. Bovendien is het een van de weinige materialen met deze eigenschappen dat transparant verkrijgbaar is. Tenslotte is PVC goedkoop vergeleken met de alternatieven zoals polyethyleen.
		\subsection{Vorm}
			De tank is hoog en smal zodat het zicht zo weinig mogelijk wordt belemmerd door de etsvloeistof. Bovendien kan op deze manier het volume beperkt worden ten opzichte van de maximale grootte van PCB dat er in past.
		\subsection{Volume}
			Het volume van de tank bedraagt ongeveer 14l met een bruikbaar volume van ongeveer 11l. Het vloeistofniveau zou, zonder beluchting, niet hoger mogen komen dan ongeveer 8cm van de bovenkant. Met de beluchting reiken de bubbels tot wel 5cm hoog waardoor er toch nog 3cm plaats zou moeten zijn.
			\par Voor een ideale regeneratie van de etsvloeistof is minimum \SI{0.016}{\litre\per\square\centi\metre} PCB nodig ervan uitgaande dat de PCB voor 50\% dubbelzijdig bedekt is met banen van \SI{36}{\micro\metre} \cite{cuprchletch}. Een vereiste voor de tank is dat een volledige plaat geëtst moet kunnen worden. Zo een plaat is 21cm breed en 30cm hoog. De oppervlakte is bijgevolg \SI{630}{\square\centi\metre}.
			Het nodige volume is daarom
			\begin{equation}
				V_{min} = \SI[per-mode = fraction]{0.016}{\litre\per\square\centi\metre} \times \SI{630}{\square\centi\metre} = \SI{10.08}{\litre} \approx \SI{10}{\litre}
			\end{equation}
			Het bruikbaar volume van 11l is bijgevolg ruimschoots voldoende.


	\section{Elektronica}
		\subsection{Sensoren}
			\subsubsection{pH-probe}
				De pH-probe is verbonden met zijn meegeleverde PCB, de pH EZO\cite{ezo}, dat kan communiceren via UART en $I^2C$. Voor de \emph{Raspberry Pi} moet het bordje worden ingesteld op $I^2C$. Er werd ook een goedkope optie overwogen\cite{probe}, maar het signaal wordt slechts omgezet naar een analoog signaal tussen 0 en 5V DC. Het bereik is pH 0-14. Op een \arduino (10-bit ADC) zou dit een theoretische precisie geven van pH 0.014 maar in praktijk was dit niet het geval. Bovendien wordt gebruik gemaakt van een \emph{Raspberry Pi}, deze heeft geen analoge pinnen.
				Bijgevolg wordt er gebruik gemaakt van de pH-probe en PCB van Atlas Scientific. Wat wel een optie is, is om de probe, dat jaarlijks dient te worden vervangen (zie \ref{sec:as}) te vervangen door een goedkope probe, zie \ref{sec:veroudering}.
			\subsubsection{eTape}
				De eTape komt toe op een PCB waarop het gecombineerd wordt met twee weerstanden om een \emph{wheatstone bridge} (zie figuur \ref{fig:wheatstone}) te vormen. Deze wordt vervolgens verbonden met de ADC (\emph{HX711}) die op zijn beurt serieel verbonden is met de \emph{Raspberry Pi} met behulp van twee datapinnen.
			\subsubsection{Load cells}
				De massa wordt gemeten door middel van \emph{load cells} die verbonden zijn in een \emph{wheatstone bridge}-configuratie. Deze wordt verbonden met een tweede ADC (\emph{HX711}) die op zijn beurt serieel verbonden is met de \emph{Raspberry Pi} met behulp van twee datapinnen.
		\subsection{Relais}
			Zowel de pompen als de solenoïdes zijn verbonden met een \emph{Dual Pole Dual Throw} relais dat gestuurd wordt door een \emph{N-channel} MOSFET die op zijn beurt gestuurd wordt door de \emph{Raspberry Pi}. De hoofdschakeling is te zien in figuur \ref{fig:relay}.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=12cm]{Relay_schem.pdf}
				\caption{Schakeling voor de sturing van een relais}
				\label{fig:relay}
			\end{figure}
			Men merkt op dat er een \emph{Vin} is die binnenkomt vanuit een hoger niveau in Altium Designer.
			Dit is omdat de aquariumpomp op 230V AC werkt, terwijl de solenoïdes op 12V DC werken.
			\emph{PowerOut} stelt de uitgang voor naar de solenoïde/aquariumpomp in de vorm van een Wafer connector. De diode fungeert als een \emph{flyback}-diode. Deze zorgt ervoor dat de plotse spanningspiek over een inductor - wanneer zijn voeding wordt afgebroken - wordt opgevangen. De \(10\si{\kilo\ohm}\) weerstand tussen de \emph{gate} en de \emph{drain} is een \emph{pull-down} weerstand. Deze zorgt ervoor dat de \emph{drain} enkel een hoog signaal ziet wanneer de \emph{Raspberry Pi} er 3.3 volt op zet.
		\subsection{Fail-safes}
			\subsubsection{Beluchting}
				In het geval van een stroomonderbreking moet de etstank zo snel mogelijk opnieuw belucht worden. Om deze reden is de aquariumpomp verbonden aan een normaal gesloten relais. Het magneetventiel voor de beluchting is normaal open en verbonden aan een normaal open relais.
			\subsubsection{Vloeistofniveau}
				Bovenaan de tank is een uitgang voorzien die met een slang verbonden is aan een jerrycan voor overtollig koper(II)chloride.
			\subsubsection{Zoutzuurvoorraad}
				Om te voorkomen dat de etstank zonder zoutzuur komt te zitten wordt de zoutzuur jerrycan gewogen. Wanneer de jerrycan bijna leeg is wordt een mail verstuurd naar de verantwoordelijke.


	\section{Data-verwerking}
		De data-verwerking gebeurd door een \emph{Raspberry Pi}. Ik had oorspronkelijk gekozen voor het \emph{Arduino}-platform omdat ik daar goed mee overweg kon.
		Ik was echter genoodzaakt om over te stappen naar het \emph{Raspberry Pi}-platform omdat ik eenvoudig een waarschuwing wil kunnen versturen wanneer het zoutzuur bijna op is, waarvoor een internetverbinding noodzakelijk is. Verder kan er voor een \emph{Raspberry Pi} - met het oog op mogelijke uitbreiding - eenvoudiger een GUI geschreven worden en zijn de beschikbare schermen van betere kwaliteit.
		De code maakt gebruik van bestaande \emph{libraries} en beschikbare voorbeeldcode die samengesmolten worden tot een geheel. Verdere informatie over de scripts wordt gegeven in hoofdstuk \ref{c:software}.
		\par De ADC's (inlezen van massa en niveau) en de pH-probe zijn voorzien van een \emph{library} of scripts geschreven door derden (met steeds meegeleverde voorbeeldcode). Scripts geschreven door derden worden aangegeven in de code.
		\par De sturing van de pompen en solenoïdes gebeurd door een digitale pin hoog of laag te zetten.


%----------------------------------------------------------------------------
% Software
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Software}\label{c:software}
	De software kan opgedeeld worden in twee onderdelen. Het eerste is een stuk code dat in een lus uitgevoerd wordt waarin het niveau, de zuurtegraad en de massa van de zoutzuurvoorraad gemeten worden. Het tweede wordt om de tien minuten opgeroepen en zal de dichtheid berekenen en eventuele actie ondernemen indien nodig.
	\section{Meting van het niveau en de zuurtegraad}
		Het niveau moet constant gemeten worden om te voorkomen dat het niveau teveel stijgt (te sterke beluchting) of daalt (verdamping van water en zoutzuur).
		\par
		De zuurtegraad wordt constant gemeten (duur: ongeveer 1 seconde per meting) om te voorkomen dat de zuurtegraad teveel stijgt (minder zuur wordt). Hoe minder zuur de etsvloeistof, hoe trager het etsproces.
	\section{Berekening van de dichtheid}
		Om de tien minuten (arbitrair gekozen) wordt de beluchting stopgezet voor het berekenen van de dichtheid. Hiervoor moet het niveau accuraat gemeten worden om vervolgens het volume te kunnen berekenen. Samen met de gemeten massa wordt de dichtheid bepaald. Als de dichtheid te hoog is en het vloeistofniveau op pijl is wordt er etsvloeistof weggepompt. Hierna wordt de dichtheid verlaagd door toevoeging van water. Vervolgens wordt de pH gemeten. Indien deze te laag is wordt er zoutzuur bij gepompt. De mate waarin dit de dichtheid zal verlagen is verwaarloosbaar.


%----------------------------------------------------------------------------
% Kostenanalyse
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Kostenanalyse}
	De aangehaalde kosten in tabel \ref{tab:costs} betreffen uitsluitend de onderdelen van de finale versie van de etstank. Materiaal nodig voor de bouw en verlijming van de tank (gasmasker, klemmen, boor, boorkopjes, etc.) alsook de kost van het prototype werden niet meegerekend.
	\par De prijs van de PVC slangen en buizen, verbindingsstukken, slangklemmen, PVC lijm en cleaner, elektriciteitskabels, kabelwartels, bolkranen, etc. zijn geschat en worden vertegenwoordigd door het onderdeel \emph{Andere}.
	\par  Het materiaal nodig voor de verlijming van de tank, de aansluitvoeten voor de relais alsook een deel van de hierboven vermeldde onderdelen werden door mij aangekocht.
	% \begin{table}
	% 	\csvreader[costs]{tables/costs.csv}{}
	% 	{\csvcoli & \csvcolii & \csvcoliii & \csvcoliv & \csvcolv}
	% 	\caption{Kosten analyse}
	% 	\label{tab:costs}
	% \end{table}

	\begin{table}
		\begin{tabularx}{\linewidth}{XrrK{2.7cm}r}\toprule\bfseries Beschrijving & \bfseries Aantal & \bfseries Eenh.pr. & \bfseries Verzend-/Invoerkosten & \bfseries Prijs\\\midrule
		\csvreader[costs_tabular]
			{tables/costs.csv}
			{}
			{\csvcoli & \csvcolii & \csvcoliii & \csvcoliv & \csvcolv}
		\bfseries Totaal & & & & \bfseries \euro~1'378.00\\\bottomrule
		\end{tabularx}
	\caption{Kosten analyse}
	\label{tab:costs}
	\end{table}


%----------------------------------------------------------------------------
% Problemen en hun oplossingen
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Problemen en hun oplossingen}
	\section{Vinden van zuurbestendig materiaal}\label{sec:zbmat}
		Een van de moeilijkste en zeker het meest tijdrovende probleem was zuurbestendig materiaal vinden. Aangezien PVC zuurbestendig is en de tank hieruit gebouwd werd zouden de verbindingen tussen de etstank, de sensoren en de in- en uitgangen ook uit PVC gemaakt moeten worden aangezien PVC zeer goed aan elkaar gelijmd kan worden. Bovendien is het moeilijk om andere materialen te lijmen aan PVC.
		\par De verbindingsstukken waren het moeilijkst te vinden.
		\par De buizen zijn bedoeld voor de aanleg van elektriciteitsdraden en konden gebruikt worden voor de pompen omdat ze uit PVC vervaardigd zijn.
	\section{De dichtheid meten}
		De dichtheid meten is lang een struikelblok gebleven.
		\par Eerst werd er gekeken naar het meten door middel van piëzo-elektrische elementen (zie hoofdstuk \ref{c:piezzo}). De wiskunde bleek echter te complex en de berekeningen zouden waarschijnlijk te zwaar zijn voor een \emph{Raspberry Pi}.
		\par Vervolgens werd nagegaan of er een haalbare manier was om een hydrometer te digitaliseren. Hier zijn verschillende opties voor. Men zou lichtpoorten kunnen gebruiken maar het is niet eenvoudig om deze af te schermen van de vloeistof en de dampen.
		\par Gebruik maken van een weegschaal leek in eerste instantie geen optie omwille van de hoge kostprijs voor een balans met een vorm van \emph{data-out}. Het bleek echter redelijk eenvoudig om een ordinaire personenweegschaal uit te lezen door te vertrekken van de \emph{load cells} en de PCB van de weegschaal helemaal niet te gebruiken.
		Personenweegschalen vertoonden echter een significante drift over de tijd waardoor deze ook geen optie bleken. Er werd uiteindelijk gekozen voor een professionele \emph{load cell} zoals besproken in \ref{sec:massa}.
	\section{Bescherming tegen corrosie}
		\subsection{Sensoren}
			De niveaumeetstrook en de pH-probe zijn zuurbestendig, maar zijn uiteraard verbonden met kabels. Deze kabels zijn in tegenstelling tot de sensoren niet zuurbestendig. Een goede bescherming of afscherming van de kabels tegen de zure dampen is bijgevolg nodig.
			Dit wordt verwezenlijkt door een PVC slang rond de kabel te trekken.
		\subsection{Elektronica en magneetventielen}
			Zoals beschreven in \ref{sec:elecdoos} zijn de elektronica en de magneetventielen beschermd door een doos met kabelwartel verbindingen. De doos is vervaardigd uit transparante PVC.


%----------------------------------------------------------------------------
% Opmerkingen
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Opmerkingen en Onderhoud}
	\section{Veroudering van de pH-probe}\label{sec:veroudering}
		Glas-elektrode pH-probes hebben een beperkte levensduur. Om deze levensduur zoveel mogelijk te verlengen moet de probe op z'n minst maandelijks geregenereerd worden. Dit houdt in dat de probe gedurende een uur in een 3M KCl oplossing moet zitten. Hierna zou de probe opnieuw gekalibreerd moeten worden om eventuele afwijkingen op te vangen.
		\par Na een jaar zou de probe vervangen moeten worden. Gelukkig is zo'n probe goedkoop te \href{http://bit.ly/2eTe1xX}{verkrijgen} voor ongeveer \euro~6.
	\section{Onderhoud aquariumpomp}
		De aquariumpomp is een membraanpomp. Zulke pompen zijn niet onderhoudsvrij. De membranen in de pomp dienen jaarlijks vervangen te worden. Een tweede set membranen werd meegeleverd met de pomp. Nieuwe sets kunnen gekocht worden bij \href{http://www.aquaria-antwerp.be}{Aquaria Antwerp} voor ongeveer \euro 20.
		\par
		Hoe de membranen moeten worden vervangen worden is te vinden in de handleiding. Deze handleiding is te vinden in de \href{https://github.com/tttommmvr/bachelor-thesis}{repository} horende bij deze bachelorproef.
	\section{PVC en aceton}
		Hoewel PVC uitstekende bestand is tegen zuren, basen en tal van andere stoffen is het niet bestand tegen aceton.
		Dit zou echter geen probleem mogen vormen aangezien aceton enkel na het etsproces gebruikt wordt voor het verwijderen van de fotogevoelige laag van de PCB.
	\section{Bol staan van de wanden van de tank}
		Ondanks de overstap naar 5mm PVC omwille van het grotere volume ten opzichte van het prototype staan de wanden van de tank bol wanneer deze gevuld is. Dit is geen structureel probleem. Het prototype, dat kleiner was en dunnere wanden (4mm) had, vertoonde dit probleem niet waardoor dit niet was voorzien.


%----------------------------------------------------------------------------
% Toekomstig werk
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Toekomstig werk}\label{sec:toek}
	\section{Verlichting}
		Om de vooruitgang van de PCB die geëtst wordt beter te kunnen monitoren zouden er LED-strips kunnen voorzien worden om door de vloeistof te schijnen. Hier moet weer gelet worden op de zure dampen.
	\section{Bol staan van de tankwanden}\label{sec:bol}
		Om te voorkomen dat de tankwanden bol staan zijn er verschillende opties. Een eerste optie zou zijn om versterkingen aan te brengen gemaakt van dikkere transparante PVC. Een andere, drastischere optie zou zijn om een nieuwe tank te bouwen gemaakt uit 10mm transparante PVC. Dit zou de kostprijs echter aanzienlijk verhogen.

%----------------------------------------------------------------------------
% Conclusie
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Conclusie}
	Het automatiseren van een etstank is geen eenvoudig werk. Dit komt voornamelijk door het feit dat er gewerkt moet worden met een zure oplossing.
	\par Het vinden van een geschikte methode om de dichtheid te meten bleek een hersenkraker te zijn met uiteindelijk een relatief eenvoudige oplossing. Het ontwikkelen ven een methode voor het in- en uitvoeren van de zure stoffen was niet eenvoudig. Na meermaals te zijn gestoten op te dure oplossingen werd uiteindelijk geopteerd voor luchtpompen.
	\par De zuurtegraad meten was veruit het makkelijkste onderdeel van de proef. Ook de \emph{eTape} was een welgekomen ontdekking, na maanden zoeken naar een geschikte methode voor het meten van het niveau. Daarbovenop wordt deze ook gebruikt voor de berekening van het volume waarmee men samen met het gewicht de dichtheid kan bekomen.
	\par
	Ook heeft de etstank door meerdere tegenslagen veel meer tijd in beslag genomen dan oorspronkelijk voorzien waardoor mijn planning steeds moest worden herzien.
	\par Het tot stand brengen van de etstank was zowel een mechanische, chemische als elektronische uitdaging.
	\par Ondanks (en misschien dankzij) de tegenslagen was het een zeer leerrijke ervaring.


%----------------------------------------------------------------------------
% Appendices
%----------------------------------------------------------------------------
% \newpage \phantomsection \renewcommand{\theHsection}{A\arabic{section}} % so backref can point to corrent location
% \appendixpage
\part{Appendix}
\pagestyle{plain}

\appendix
	% \chapter{Meting van de dichtheid met piëzzo-elementen}\label{apx:piezzo}
	% Samenvattende studie omtrent de meting van de dichtheid gebruik makende van piëzo-elementen
	% \includepdf[pages=-]{Piezzo/main.pdf}
	\chapter{Arduino code voor het meten van het toerental en de richting van een draaiende magneet}
		\begin{code} %put lstcaption before code to put it on top of the code.
		\arduinocode{code/Toerentalrichting/ToerentalRichting.ino}
		\lstcaption[Arduino code voor het meten van het toerental en de richting.]{Arduino code voor het meten van het toerental en de richting van een draaiende magneet.}
		\label{rpm}
		\end{code}
		% \thispagestyle{plain}
	\chapter{Arduino code voor het meten van massa}\label{apx:ard}
		\begin{minipage}{\textwidth} % to keep caption on same page as the code.
		\begin{code}
		\arduinocode{code/Weegschaal/Weegschaal.ino}
		\lstcaption{Arduino code voor het meten van massa.}\label{load}
		\end{code}
		\end{minipage}


		% \thispagestyle{plain}
	\chapter{Linking to local file} %File needs to be in same folder as the pdf document.
		Testing local file link:\href{run:Code/ToerentalRichting.ino}{link}\\
		Testing local file link 2:\href{Code/ToerentalRichting.ino}{link}


%----------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------
\backmatter
%----------------------------------------------------------------------------
\part{Lists}
%List of Figures
\listoffigures

%List of Tables
\listoftables

% %List of Code Listings
\listoflistings

%Glossaries
% \glsaddall %adds all non-cited glossaryentries. Equivalent to \nocite{*} for bibliography citations.
\cleardoublepage
These are the references to the glossaries:
\gls{culdesac}
\gls{elite}
\gls{elitism}
\gls{attache}
\gls{led}
\gls{eeprom}
\gls{ohm}
\gls{angstrom}

\gls{ti}
\gls{bbb}
\gls{bbbw}

These are the references to the index:\\

\index{Fourier Series}
\index{hello!Peter}
\index{hello!Sam@\textsl{Sam}}
\index{Sam@\textsl{Sam}}
\index{Lin@\textbf{Lin}}
\index{Jenny|textbf}
\index{Joe|textit}
\index{ecole@\'ecole}
\index{Peter|see {hello}}

This is the end of the samples.

%List of acronyms
\printacronyms[style=index]

% List of glossaries
\printglossary

% List of Symbols
\printglossary[type=symbols,style=myaltlong4colheader]
% \change[inline,caption=List of Symbols]{Correct list of symbols style. Currenlty something in the documentclass is preventing it from working.}
%Bibliographies
\printbibliography

% Index
\printindex

%----------------------------------------------------------------------------
\end{document}